---
title: 任意激励下的时域分析
index: true
article: false
order: 23
---

# 在动态电路中任意激励下的时域分析

## 单位阶跃函数

$$
\epsilon(t) =
\begin{cases}
    0 & t<0 \\
    1 & t>0
\end{cases}
$$ 

![alt text](assets/images/image-26.png)

<Desmos :expressions="[
    {latex:`\\epsilon(t)=\\left\\{t<0:0,t>0:1\\right\\}`}
]"/>


> - $ϵ(0)=?$ 在不同的教材有不同的定义
> - 只需要知道：$ϵ(0^+)=1$

## 使用单位阶跃函数等效换路后的电路激励

> 利用单位阶跃函数，可以把电路的激励和换路过程在端口上等效为一个关于单位阶跃函数的表达式：

![alt text](assets/images/image-27.png)

## 单位阶跃函数的延时


$$
f(t)
=\epsilon(t-t_0)
=\begin{cases}
    0 & t<t_0 \\
    1 & t>t_0
\end{cases}
$$ 
![alt text](assets/images/image-28.png)

<Desmos :expressions="[
        {latex:`\\epsilon(t)=\\left\\{t<0:0,t>0:1\\right\\}`,hidden:true},
        {latex:`\\f(t)=\\epsilon(t-t_{0})`},
        {latex:`t_{0}=1`,playing:true, sliderBounds: {min: '0'}}
    ]"
/>

## 矩形窗函数

> 使用单位阶跃函数和其延时函数组合矩形窗口函数

$$
f(t) = \epsilon(t)+\epsilon(t-t_0)
$$

![alt text](assets/images/image-30.png)
![alt text](assets/images/image-32.png)


<Desmos :expressions="[
        {latex:`\\epsilon(t)=\\left\\{t<0:0,t>0:1\\right\\}`,hidden:true},
        {latex:`\\f(t)=\\epsilon(t)-\\epsilon(t-t_{0})`},
        {latex:`t_{0}=1`,playing:true, sliderBounds: {min: '0'}}
    ]"
/>

## 复杂函数

![alt text](assets/images/image-29.png)


### 观点1

> 函数f由以下绿色和蓝色两个函数复合而成

![alt text](assets/images/image-31.png)

$$
\begin{align*}
    f_1(t) &= t [\epsilon(t)+\epsilon(t-1)] \\
    f_2(t) &= \epsilon(t-1) \\
    f(t) &= f_1(t) + f_2(t)
\end{align*}
$$

<Desmos :expressions="[
        {latex:`\\epsilon(t)=\\left\\{t<0:0,t>0:1\\right\\}`,hidden:true},
        {latex:`\\f_1(t)=t(\\epsilon(t)-\\epsilon(t-t_{0}))`},
        {latex:`\\f_2(t)=\\epsilon(t-t_{0})`},
        {latex:`\\f(t)=f_1(t)+f_2(t)`},
        {latex:`t_{0}=1`,playing:true, sliderBounds: {min: '0'}}
    ]"
/>

### 观点2

> 函数f由以下绿色和蓝色两个函数复合而成

![alt text](assets/images/image-33.png)

$$
\begin{align*}
    f_1(t) &= t\epsilon(t) \\
    f_2(t) &= -(t-1)\epsilon(t-1) \\
    f(t) &= f_1(t) + f_2(t)
\end{align*}
$$

<Desmos :expressions="[
        {latex:`\\epsilon(t)=\\left\\{t<0:0,t>0:1\\right\\}`,hidden:true},
        {latex:`\\f_1(t)=t\\epsilon(t)`},
        {latex:`\\f_2(t)=-(t-t_{0})\\epsilon(t-t_{0})`},
        {latex:`\\f(t)=f_1(t)+f_2(t)`},
        {latex:`t_{0}=1`,playing:true, sliderBounds: {min: '0'}}
    ]"
/>